---
attachments: [Clipboard_2021-10-22-10-02-56.png, Clipboard_2021-10-22-12-05-19.png, Clipboard_2021-10-22-12-06-22.png, Clipboard_2021-10-22-12-17-57.png, Clipboard_2021-10-22-12-23-28.png, Clipboard_2021-10-22-12-29-31.png]
title: 1.0.DMN1
created: '2021-10-20T07:32:25.622Z'
modified: '2021-10-22T10:46:47.028Z'
---

# CARLISI Nolan DM 1

## Exercice 1: Suites

1a)
$$
\begin{aligned}\\
v_n &= \frac{u_{n+1}}{u_n} \\
&= \cfrac{\cfrac{(n+1)²}{2^{n+1}}}{\cfrac{n²}{2^{n}}} \\ \; \\
&= {\frac{n²+2n+1}{2^n \times 2}} \times {\frac{2^n}{n²}}\\\; \\
&= {\frac{(n²+2n+1) \times 2^n}{2^n \times 2 \times n²}}\\\; \\
&\boxed{v_n= {\frac{(n+1)²}{2n²}} }\\\; \\
\end{aligned}
$$



1b)

$$
\begin{aligned}\\
v_n &> \frac{1}{2}\\
\frac{(n+1)^2}{2n^2} - \frac{1}{2} &>  0\\
\frac{(n+1)^2-n^2}{2n²} &>  0\\
\frac{n^2+2n+1-n^2}{2n²} &>  0 \\
\boxed{\frac{2n+1}{2n²} > 0}& \\
\end{aligned}
$$

c) 
$p$ égal $5$, car $v_5 < \frac{3}{4} < v_6$

d)
pour $n\geq5$
$v_n \leq \frac 3 4$
$$
\begin{aligned}\\
v_n \leq \frac 3 4\\
\frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \frac 3 4\\
\boxed{u_{n+1} \leq \frac 3 4 u_n}\\
\end{aligned}
$$

2a) 

$$
P(n) = «\,u_n \leq (\frac 3 4)^{n-5} \times u_5\,» \\
$$
$\underline{\text{Initialisation:}}$
$$
\begin{aligned}\\
u_5 &\leq (\frac 3 4)^{5-5}\times u_5\\
 &\leq 1\times u_5 \\
&\boxed{u_5 \leq u_5}
\end{aligned}\\
$$
$P(5)$ est Vrai

$\underline{\text{Hérédité:}}$
$\underline{\text{HR: }} u_n \leq(\frac 3 4)^{n-5} \times u_5$ 
$\underline{\text{CCL: }} u_{n+1} \leq (\frac 3 4)^{n+1-5} \times u_5 = (\frac 3 4)^{n-4} \times u_5$
$$
\begin{aligned}\\
u_n &\leq (\frac 3 4)^{n-5} \times u_5 \\ 
\frac 3 4 u_n &\leq (\frac 3 4)(\frac 3 4)^{n-5} \times u_5 \\ 
&\boxed{u_{n+1} \leq (\frac 3 4)^{n-4} \times u_5} \\ 
\end{aligned}\\
$$

$P(n)$ est Vrai, $\forall n \geq 5$


2b) 

$$
\begin{aligned}\\
u_5    &\leq (\frac 3 4)^{5-5} \times u_5\\
u_5+u_6 &\leq (\frac 3 4)^{0} \times u_5 + (\frac 3 4)^{6-5} \times u_5\\
u_5+u_6+u_7 &\leq 1 \times u_5 + (\frac 3 4)^{1} \times u_5 + (\frac 3 4)^{7-5} \times u_5\\

u_5+u_6+u_7+\dots+u_n &\leq
1 \times u_5 + \frac 3 4 \times u_5 + (\frac 3 4)^{2} \times u_5 + \dots + (\frac 3 4)^{n-5} \times u_5\\

u_5+u_6+u_7+\dots+u_n &\leq
[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}] \times u_5\\
\end{aligned}\\
$$
$$
\begin{aligned}\\
&\boxed{S_n \leq
[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}] \times u_5}\\
\end{aligned}\\
$$

c)
${1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}$ est la somme d'une suite géométrique de raison $\frac 3 4$

$$
\begin{aligned}
	{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5} &= \frac{1- (\frac 3 4)^{n+1-5}}{1-\frac 3 4} \\
		&= \frac{1- (\frac 3 4)^{n-4}}{\frac 1 4} \\
		&= (1- (\frac 3 4)^{n-4}) \times 4 \\
		&\boxed{= 4- 4(\frac 3 4)^{n-4}}&
\end{aligned}
$$

Or $- 4(\frac 3 4)^{n-4}$ est négatif

Donc ${1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5} \leq 4$
$[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}]u_n \leq 4u_n$
$\boxed{S_n \leq 4u_n}$

3.)
$$
% \frac{S_{n+1}}{S_n} = 
% 	\frac
% 		{[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}] \times \cancel{u_5}}
% 		{[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5} + (\frac 3 4)^{n-4}] \times \cancel{u_5}}
% 		\\ \;\\
% \frac{S_n+1}{S_n} = 
% 	\frac
% 		{\cancel{{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}}}
% 		{\cancel{{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}} + (\frac 3 4)^{n-4}}
$$

$$
S_{n+1} - S_n = {[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5} + (\frac 3 4)^{n-4}] \times u_5} - {[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}] \times u_5}
		\\ \;\\
S_{n+1} - S_n = \Bigg( {[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5} + (\frac 3 4)^{n-4}]} - {[{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}]} \Bigg) \times u_5 \\
S_{n+1} - S_n = \Bigg( {[\cancel{{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}} + (\frac 3 4)^{n-4}]} - {[\cancel{{1 + \frac 3 4} + (\frac 3 4)^{2} + \dots + (\frac 3 4)^{n-5}}]} \Bigg) \times u_5 \\
\boxed{S_{n+1} - S_n = (\frac 3 4)^{n-4} \times u_5} \\
$$

Or $(\frac 3 4)^{n-4} \times u_5$ est positif, donc la suite est croissante

## Exercice 2:

### Partie A) 

1.) 
$g(x) = x+2-e^x$
$g'(x) = 1-e^x$

![](@attachment/Clipboard_2021-10-22-10-02-56.png)

2.)

Si $g(x) = 0$, pour $\alpha \in [0; +\infty[$
$\boxed{1,146 \leq \alpha \leq 1,147}$

3.)

![](@attachment/Clipboard_2021-10-22-12-06-22.png)

### Partie B)

1a)
$f(x) = \frac{e^x - 1}{1+xe^x} = \frac u v$
Avec
$$
\begin{aligned}
	u &= e^x -1 \\
	v &= 1+xe^x \\
	u' &= e^x \\
	v' &= e^xx+e^x\\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
	f'(x) &= \frac{u'v - uv'}{v^2} \\
	      &= \frac{e^x(1+xe^x) - (e^x-1)(e^xx+e^x)}{(1+xe^x)^2} \\
		  &= \frac{e^x[1+xe^x - (x-1)(e^x-1)]}{(1+xe^x)^2} \\
		  &= \frac{e^x[ 1+ \cancel{xe^x - xe^x} + x - e^x +1 ]}{(1+xe^x)^2} \\
		  &= \frac{e^x[ 2+x-e^x]}{(1+xe^x)^2} \\
		  &\boxed{= \frac{e^x \times g(x)}{(1+xe^x)^2}} \\
\end{aligned}
$$

1b)

$f(0) = \frac{e^0-1}{1+0e^0} = \frac{0}{1} = 0$
![](@attachment/Clipboard_2021-10-22-12-17-57.png)
2a)
<u>CCL:</u> $f(\alpha) = \frac 1 {\alpha + 1}$

$$
\begin{aligned}
	\alpha + 2 - e^\alpha &= 0 \\
	\alpha &= e^\alpha - 2 \\
	e^\alpha &= \alpha + 2 \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
	f(\alpha) &= \frac{e^\alpha - 1}{ 1 + \alpha e^\alpha} \\
	&= \frac{\alpha + 2 - 1}{ 1 + \alpha (\alpha + 2)} \\
	&= \frac{\alpha + 2 - 1}{ 1 + \alpha^2 + 2\alpha} \\
	&= \frac{\alpha + 1}{ (\alpha + 1)^2}\\
	&\boxed{f({\alpha}) = \frac{1}{\alpha + 1}}\\
\end{aligned}
$$

2b) 

$\boxed{1,146 \leq \alpha \leq 1,147}$

3.)
$y:f'(a)(x-a)+f(a)$
$(T) \;y:f'(0)(x-0)+f(0)$

$f'(0) = \frac{e^0 \times g(0)}{(e^0+1)^2}= \frac{1 \times (0+2-e^0)}{1^2}= \frac 1 1 = 1$
$f(0) = \frac{e^0 - 1}{1+0e^0}= \frac{1-1}{1+0} = 0$

$(T) y: 1(x-0)+0 = x$
$\boxed{(T) y = x}$

4a)

$$
\begin{aligned}
	f(x)-x &= \frac{e^x - 1}{1+xe^x} - x \\
	&= \frac{e^x - 1}{1+xe^x} - \frac {x(1+xe^x)}{1+xe^x} \\
	&= \frac{e^x + 1 -x - x^2e^x}{1+xe^x} \\
	&= \frac{xe^x + e^x -x^2e^x - xe^x - x - 1}{1+xe^x} \\
	&= \frac{(e^x-xe^x - 1)(x + 1)}{1+xe^x} \\
	&\boxed{f(x)- x= \frac{(x+1) \times u(x)}{xe^x + 1}} \\
\end{aligned}
$$


4b)

$u'(x) = e^x-xe^x+e^x = 2e^x - xe^x = \boxed{e^x(2-x) = u'(x)}$

Signe de $u'(x)$ est le même que $2-x$

$$
\begin{aligned}
	2-x &> 0 \\
	x &< 2
\end{aligned}
$$

![](@attachment/Clipboard_2021-10-22-12-23-28.png)

4c)

$u(2) = e^2 - 2e^2 -1 = -e^2 -1 = \boxed{-(e^2+1) = u(2)}$

Or $e^2+1$ positif donc $-(e^2+1)$ négatif donc $u(2)$ négatif

4d)
![](@attachment/Clipboard_2021-10-22-12-29-31.png)

$f(x) - y < 0$
$f(x) < y, \forall x \in [0; +\infty[$ 

Donc $Cf$ est en dessous de T, pour tout x dans $[0; +\infty[$
