---
title: 1.0.DivisibilieCongruence
created: 2021-10-14T11:47:43.530Z
modified: 2021-10-14T11:51:55.608Z
---

#  Divisibilité, congruence

## Tex 
$\exist$ = exist (existe)
$\forall$ = forall (pour tout)

## I) Arithmétique, règles du jeu

L'arithmétique est l'étude des nombres entiers

L'ensemble des entiers est noté $\Z$

Les entiers positifs sont appelés des entiers naturels.
L'ensemble des entiers naturels est noté $\N$

On admet les règles suivantes
  - La somme, la différence, le produit de deux entiers est un entier
  - Si $a \in \Z$ et $n \in \N$, alors $a^n \in \Z$
  - Toute partie non vide de $\N$ admet un plus petit élément
  - On notera $[[a;b]]$ l'intervalle d'entiers allant de a à b $(a < b)$
  - Ici, a et b sont 2 entiers, et $[[a;b]] = [a;b] \cap \Z$
    - Exemple $[[3;7]] = {3,4,5,6,7}$
  - On définit de la meme façon $]]a;b[[, [[a;b[[, ]]a;b]].$
  
## II) Divisibilité

### 1) Définition

a et b étant deux entiers, on dit que $a$ divise $b$, s'il existe un entier $k$ tel que $b = ka$. On écrit alors $a|b$

$a|b (1) \exist k\in \Z, b=ka$

Cela se formule également de la façon suivante :
  - a est un <u>diviseur</u> de b
  - b est un <u>multiple</u> de a

### 2) Propriétés

Soit 
$n \in \Z,$ on a $n= 1*n$ donc $1|n$ et $n|n$
$n=-1*(-n)$ donc $-1|n$ et $-n|n$

$\forall k \in \Z$, on a $0=0*k$
<u>Tout les entiers divisent 0</u>

On admet le résultat suivant (voir preuve en exercice)
Tout entier non nul admet un nombre fini de diviseur
Si $n \in \Z^*$ et $d$ est un divieur de n, alors $d \in [[ -|n|; |n|]]$

Par la suite, on notera $D(n)$ l'ensembe des diviseurs de n
Exemple: $D(6) = \{-6;-3;-2;-1;1; 2; 3; 6\}$

Transitivité: a,b et c etant 3 entiers, si $a|b$ et $b|c$ alors $a|c$

Preuve:
$a|b$, donc $\exist k \in \Z, b=ka$
$b|c$, donc $\exist k' \in \Z, c=k'b$
On a alors $c = k'*(ka) = (k'k)*a$;
$k'k \in \Z$, donc $a|c$

---
Prof: 
$a \in \Z^*, b \in \Z^*$ Montrer que si $a|b$ et $b|a$ alors $|a| = |b|$

On considère 2 entiers a  et b non null tels que $a|b$ et $b|a$ 
On a alors 
$\exist k \in \Z, b = ka$
$\exist k' \in \Z, a = k'b$

on a alors $a = k'*ka = kk'a$
$kk'a - a = 0$
$(kk'-1) * a = 0$
$kk'-1= 0$ ou $a =0$


On sait que $a \neq 0$
in a donc $kk' = 1$

k et k' sont des diviseur de 1, ils ne peuvent prendre pour valeur que 1 ou -1

si $k=1$: $b=a$
si $k=-1$: $b= -a$

$a \in \Z^*, b \in \Z^*, a|b\text{ et }b|a \Rightarrow |a| = |b|$

---
## II) Ensemble $n\Z$

n n'etant un entier, on note $n\Z$ l'ensemble des multiples de n.
$n\Z = \{ kn, k\in\Z\}$
De façon immédiate, si $a \in n\Z$, alors $\exist k \in \Z, a = kn \Leftrightarrow n|a$
$a|n\Z \Leftrightarrow n|a$

Stabilité:

Si $a \in n\Z$ <=> $n|a$ <=> $\exist k \in \Z$, a = kn
Si $b \in n\Z$ <=> $n|b$ <=> $\exist k' \in \Z$, b = k'n

on a alors
a+b = kn+k'n = (k+k')n
Donc a+b \in n\Z

Cela s'écrit de 2 façon differentes

$$
n|a\; et\; n|b \Rightarrow n|(a+b) \\
a \in n\Z \text{ et } b \in n\Z \Rightarrow  a+b \in n\Z
$$

SI $a \in n\Z$ et $k \in \Z$

$\exist k' \in \Z$, a $k'n$ donc

$ka = kk'$ donc $ka \in n\Z$

Cela s'écrit de deux daçons differantes


$$
n|a\; et\; k\in Z \Rightarrow n|ka \\
a \in n\Z \text{ et } b \in \Z \Rightarrow  ka \in n\Z
$$

Combinaison linéaire

a et b etant 2 entier tout entier de la forme ka + k'b, à k \in \Z et k'\in \Z, est une combinaision linéaire de a et b

---

si $a\in n\Z, b\in n\Z, k \in \Z, k' \in \Z$ alors $ka + k'b \in n\Z$

$n\Z$ est stable par combinaison linéaire
Cela s'écrit aussi:
$n|a, n|b, k\in\Z, k'\in\Z \Rightarrow n|(ka+k'b)$
$a\in\Z^*,b \in \Z^*$
$a|b \Leftrightarrow b\Z \sub a\Z$

Preuve:
Soit $n\in k\Z$, alors $b|n$ or $a|b$, donc par **transitivité** $a|n \Rightarrow n \in a\Z$ 
Ceci étant vrai pout tout n de $k\Z$, on a donc $b\Z \sub a\Z$

*Réciproque:*
Si $b\Z \sub a\Z$
Or $b \in b\Z$, donc $b\in a\Z$, donc $a|b$

---

## IV Division euclidienne

Soit $a \in \Z$, et $b \in \Z^*$

Il exsiste un unique couple d'entiers (q; r) tel que 

| $a = bq+r; 0 \leq r \leq |b|$
---

Cette relation s'appelle la <u>dicision euclidienne(ou division entière) de a par b</u>
- q s'appelle le <u>le quotient entier</u> a par b
- r s'appelle le <u>le reste modulo b</u>

##### Preuve

Preuve: les intervalles d'entiers de la forme $[[ k|b|; (k+1)|b| [[$ formenet un partition de $\Z$, avec $k \in \Z$

Cala signifie que leurs intersections deux a deux sont vide, et que leur union est égal à $\Z$

Par conséquent, a appartient à un seul de ces intervalles, que l'on notera $[[q|b|; (q+1)|b|[[$
On a donc $q|b| \leq a < (q+1)|b|$


Possons $r = a - q|b|$, on a alors $a - q|b| \geq 0$ et $a-q|b| < |b|$

Donc $0 \leq r < |b|$

##### Unicité: 

On a $a=bq+r$, avec $0 \leq r < |b|$
S'il exssite un autre couple $(q',r')$ tel que $a = bq'+r'$ avec $0\leq r' < |b|$

on a $r = a-bq$ et $r'=a-bq'$

Donc $r-r' = a-bq-a+bq' = b(q'-q)$

$q'-q \in \Z$
Si $q'-q \geq 1$

on a $0 \leq r < |b|$ 
donc  $-|b| \leq -r' < 0$ 
donc  $-|b| \leq r-r' < |b|$ 

On a $q'-q \in \Z$
si 
$$q'-q \geq 1 \Rightarrow  |b|*(q'-q) \geq |b| \\
 \Rightarrow  |r-r'| \geq |b|$$

imposible par hypothèse

si
$$q'-q \leq 1 \Rightarrow  |b|*(q'-q) \leq - |b| \\
 \Rightarrow  -|r-r'| \leq - |b|
 \Rightarrow  |r-r'| \geq |b|$$

donc $q'-q = 0 \Rightarrow q'=q$

or $r-r' = b(q'-q) = 0 \Rightarrow r=r'$

Il y a donc unicité de la division euclidienne

## V) Congruence

### 1) Défninition

Deux entiers a et b sont <u>congures modulo</u> n $(n \in \N)$ si leur differences est un multiple de n.
on écrit alors $a \equiv b(n)$

| $a \equiv b(n) \Leftrightarrow b-a \in n\Z \\ \Leftrightarrow n|b-a$
---

Conséqance: tout entier a est congrue à son reste modulo n

En enffet, la division euclidienne de a par n s'écrit

$a = nq+r$  $0 \leq r < n$
$a-r = nq$

donc $n | a-r \Leftrightarrow a \equiv r(n)$

### 2) Propriétés

| Si $a \in \Z, a \equiv a(n)$ (la relation est réflexive)
---

$a - a = 0 = 0 \times n$

donc $n|a-a \Rightarrow a \equiv a(n)$

a et b étant 2 entiers, 
| si $a \equiv b(n)$ alors $b \equiv b \equiv a(n)$ (la relation est symétrique)
---

Preuve: $a \equiv b(n) \Rightarrow n | b-a$
$\Rightarrow n | (b-a) \times (-1)$
$\Rightarrow n | a-b$
$\Rightarrow a \equiv a(n)$

Si a, b et c, 3 entiers
| si $a \equiv b(n)$ et $b \equiv c(n)$ alors $a \equiv c(n)$ (la relation est transitive)
---

Preuve: 
$a \equiv b(n) \Rightarrow n | b-a$
$b \equiv c(n) \Rightarrow n | c-b$

Alors $n| (b-a) + (c-b)$
$\Rightarrow n | (c-a)$
$\Rightarrow n | a \equiv c(n)$

**<u>Compatibilité avec l'addition</u>**

Si a, b, a', b' sont 4 entiers

$$a \equiv b(n) \Rightarrow \\
a' \equiv b'(n) \Rightarrow \\
\\
a + a' \equiv b + b'(n)$$

Preuve:

$a \equiv b(n) \Rightarrow n | b-a\}$
$a' \equiv b'(n) \Rightarrow n | b'-a'\}$

$\Rightarrow n | (b-a)+(b'-a')$
$\Rightarrow n | (b-b')-(a+a')$
$\Rightarrow a+a' \equiv b + b'(n)$
Alors $a + a' \equiv b + b'(n)$



**<u>Compatibilité avec la multiplication</u>**

Si a, b et c sont 3 entiers

Si
$$a \equiv b(n) \; alors \; ac \equiv bc(n)$$

Preuve:

$a \equiv b(n) \Rightarrow n | b-a$
$\Rightarrow \exist k \in \Z, b-a = nk$
$\Rightarrow c(b-a)=nkc$
$\Rightarrow bc-ac = n \times (kc)$
$\Rightarrow n|bc-ac$
$\Rightarrow ac\equiv bc(n)$



Par conséquent, a, b, a', b' etant 4 entiers
| si $a \equiv b(n)$ et $a' \equiv b'(n) \;alors\; aa' \equiv bb'(n)$
---

Preuve:

$a \equiv b(n) \Rightarrow aa' \equiv ba'(n)$
$a' \equiv b'(n) \Rightarrow ba' \equiv bb'(n)$
Donc par transitivité, $aa' \equiv bb'(n)$

Conséquence: a et b étant 2 entiers et $p \in \N$

| Si $a \equiv b(n) alors a^p \equiv b^p(n)$
---

Preuve par récurence

$P(p); a^p \ equiv b^p(n)$

Init: p = 0

$a^0 = 1$, $b^0 =1$ donc 
$1 \equiv 1(n) \; donc\; a^0 \equiv b^0(n)$

P(0) est vrai

Hérédité

$P_n \Rightarrow a^p \equiv b^p(n)$
or $a \equiv b(n)$, donc
$a^p * a \equiv b^p * b(n)$
Donc : $a^{p+1} \equiv b^{p+1}(n),$ donc $P_{p+1} vraie$

Conclusion : $\forall p \in \N, a^p \equiv b^p(n)$

Remarque:

| $a \equiv 0(n) \Leftrightarrow n|a$
---

## VI Critaire de divisibilité

On note N= [1...] l'écriture en base 10 du nombre N

Les "a" sont des chiffres, donc il appartienent à $[[0;9]]$

[2...]

### Par 10

10|N <=> a_0 = 0

Preuve:
[4...]

[5...]

[3...]
