---
title: 3.0.Polynomes
created: '2021-12-06T22:09:03.767Z'
modified: '2021-12-06T22:09:03.767Z'
---

# Polynomes :vim setf=tex:

## I) Définition

$a_n X^m$ => monome

Une expression de la forme 

$a_n x^n + a_{n+1} x^{n-1} + \dots + a_1 x + a_0$, $n \in \N$

Les nombres $a_0, a_1,\dots a_n$ sont appelées les coefficients du polynome.

Si ces coefficient sont tous Réels, on dit que le polynome appartient à $\R[x]$. Si certain sont complexes, alors le polynome appatient à $\Complex[x]$

De façon immédiate, $\R[x] \subset \Complex[x]$

Remarque Si $P \in \R[x]$, on peut quand même parler de $P(z)$, avec $z \in \Complex$


## II) Degré

Soit $P = \displaystyle\sum^{n}_{k=0}{a_k x^k}$

Si $a_0 \neq 0$, alors $n$ s'appelle $k$ degrée de $P$, noté $d°(P)$

Si A et B sont de 2 polynome, 
alors AB est un polynome, et on a:
$\boxed{d°(AB) = d°(A) + d°(B)}$
alors A+B est un polynome, et on a:
$\boxed{d°(A+B) \leq \max(d°(A), d°(B))}$
alors A/B n'est pas nécésairment un polynome


## III) Division euclidienne

### 1) Définition

A et B etant 2 polynome, il exsiste un unique couple de polynome $(Q; R)$ tel que 

$\boxed{A=BQ+R ~~~~~~ d°(R) < d°(B)}$

### 2) Existance

L'exsistance ne se prouve par construction, en généralisant ce qui fait dans l'exemple suivant

[1...]

$-2x⁴ + 11x³-19x²+28x-1 = (2x²-3x+5)(-x²+4x-1)+5x+4$

On a ici $A=BQ+R$, avec 
$A=-2x^4 + 11x³+19x²+28x-1$
$B=2x²-3x+5$

et on trouve 
$Q = -x+4x-1$, $R=5x+4$

On a $d°(R)=1 < d°(B) = 2$

### 3) Unicité

Supposont qu'il exsiste 2 couple $(Q; R)$ et $(Q'; R')$ tels que

$A=BQ+R$, avec  $d°(R) < d°(B)$
$A=BQ'+R'$, avec  $d°(R') < d°(B)$

On a alors

$BQ+R = BQ'+R'$
$BQ-BQ' = R'-R$
$B(Q-Q') = R'-R$

$d°(B) + d°(Q-Q') \geq d°(B)$
$d°(R-R') \leq \max(d°(R); d°(R')) < d°(B)$

Il y'a contradiction, donc il y'a uncitié de la division euclidienne.

## IV) Racine d'un polynome

### 1) Definition, factorisation

$a$ est une racine d'un polynome $P$
si $P(a) = 0$

Soit $P$ un polynome admettant une racine $a$, On effectue la divisions euclidienne de $P$ par $X-a$

$P = (X-a)Q + R$

d°(R) < d*(X-a)
d°(R) < 1

Donc R est une constante 
On a P(a) = (a-a)Q(a) + R
0 = R

Donc P=(X-a)Q


| Si a est une racine de P alors on peut factoriser X-a dans P
---

Remarque: On dit aussi que X-a divise P

### 2) Racine dans \R[x]

Soit $P(x) = \displaystyle\sum^{n}_{k=0}{a_k x^k}$
un polynome de \R[x] 
Soit \alpha une racine de P

$P(z) =  P(X) = \displaystyle\sum_{k=0}^n \overline{a_k x^k}$
$P(z) =  P(X) = \displaystyle\sum_{k=0}^n \overline{a_k} \overline{x^k}$
$P(z) =  P(X) = \displaystyle\sum_{k=0}^n a_k \overline{x^k} ~~~~~ (\bar a_k = a_k$ car $a_k \in \R)$
$= P(\bar z)$

Avec $z = \alpha$, on a 
$P(\alpha) = P(\bar \alpha)$
$0 = P(\alpha)$


Dans $\R[x]$, si $\alpha$ est une racine d'un polynome P, alors $\bar \alpha$ est aussi une racine de ce polynôme

### 3) Nombre de racines d'un polynome

On admet le théoreme d'Alembert-Gaussier tout polynome à coefficent dans $\Complex$ admet au moins une racine dans $\Complex$

Conséquance: soit $P_n$ un polynome de dégré $n$. Il admet au moins une racine $\alpha_1$, Donc $P_n$ peut se factoriser sous la forme $P_n(X) = (X-\alpha_1)P_{n-1}(X),$ et $d°(P_{n-1}) = n-1$

$P_{n-1}$ admet au moins une racine $\alpha_2$ dont $P_{n-1}$ peut se factoriser sous la forme $P_{n-1}(X) = (X-\alpha_2)P_{n-2}$, ou $d°(P_{n-2}) = n-2$

On a alors $P(x) = (x-\alpha_1)(X-\alpha_2)P_{n-2}$

En réitérant cette opperation à plusieurs reprise, on ca obtenir

$P(x) = (X-\alpha_1)(X-\alpha_2)\dots(X-\alpha_n)P_0$ ou $d°(P_0) = 0$, donc $P_0$ est une constante a $P_n$ se fectorise sous la forme

$P_n = a(X-\alpha_1)(X-\alpha_2)\dots(X-\alpha_n)$


Un polynome de degré n admet au plus n racines distinctes. Si on appelle, $\alpha_1, \dots, \alpha_n$, ses differantes racines, P se factorise sous la forme, $P = a(X-\alpha_1)(X-\alpha_2)\dots(X-\alpha_n)$


$P = a\displaystyle\prod_{k=1}^n (X - \alpha_k)$

Cas des polynomes de $\R[x]$:

Soit $P \in \R[x]$ Si $\alpha$ est une racine de P n'appartenant pas à $\R$, alors $\bar \alpha$ est aussi une racine de $P$ distinct de $\alpha$.

Dans la décomposition de P telle qu'elle apparait précédament, in dispose des facteurs $X-\alpha$ et $X-\bar \alpha$

$(X-\alpha)(X-\bar \alpha) = X^2 - (\alpha+\bar \alpha)X + \alpha \bar\alpha = X^2 -2\Re(\alpha)X + |\alpha|^2$

Ce produit appartient à $\R[x]$

| |
|-|-|
|Tout polynome de $\Complex[x]$ peut s'écrire comme un produit de polynomes du premier degé dans $\Complex[x]$
|Tout polynome de $\R[x]$ peut s'écrire comme un produit de polynomes du premier et second degé dans $\R[x]$


### 4) Multiplicité

Soit $A$ et $B$ deux polynomes de $K[x] (K = \R ou K = \Complex)$

On dit que $A$ divise $B$ dans $K[x]$ si exsiste $P \in K[x]$ tel que $B = AP$
On écrit alors $A | B$

On a vu que $\alpha$ est une racine de $P$ si $X-\alpha | P$

$\boxed{\text{On dit que } \alpha \text{ est une racine de multiplicité } n ~~(n \in \N^*) ~de~P~si(X-\alpha)^n | P ~~ et ~~ (X-\alpha)^{n+1} \not | P}$

Soit $\alpha$ une racine de multiplicité 2 d'un polynome $P$ de $K[x]$

Montrer que $P'(\alpha) = 0$

$P = (X-\alpha)^2Q$, $Q \in K[x]$
$P' = 2(X-\alpha)Q + (X-\alpha)^2 \times Q'$
$P' = (X-\alpha)[2Q + (X-\alpha)\times Q']$

$P'(\alpha) = 0$

On admet le résultat suivant

Si $x$ est une racine de multiplicité n d'un polynome $P$, alors 
$P(\alpha) = P'(\alpha) = P^{(2)}(\alpha) = \dots =  P^{(n-1)}(\alpha) = 0$

et $P^{(n)}(\alpha) \not= 0$

La réciproque est vraie

$P(X) = X^6 + X^5 + 3X^4 + 2X^3 + 3X^2 + X + 1$

Montrer que i est une racine de P. Quelle est sa multiplicité?

$P(i) = 0$
$i^6 + i^5 + 3i^4 + 2i^3 + 3i^2 + i + 1 = -1 + i + 3 -2i-3+i+1 = 0$

$X-i | P$

$P = (X-i)Q$

$P'(X) = 6X^5 + 5X^4 + 12X^3 + 6X^2 + 6X + 1$
$P'(i) = 6i^5 + 5i^4 + 12i^3 + 6i^2 + 6i + 1 = 0$

$P''(X) = 30X^4 + 20X^3 + 36X^2 + 12X + 6$
$P''(i) = 30i^4 + 20i^3 + 36i^2 + 12i + 6 = -8i$

$P(i) = P'(i) = 0$

$P''(i) \neq 0$
Donc i est de multiplicité 2

Décomposer $P = X^4 - 4$ en produit de polynomes les plus simples possible dans $\R[x]$ et dans $\Complex[x]$

$P = X^4 - 4$
$= X^{2^2} - 2^2$
$= (X^2 + 2)(X^2 - 2)$
$= (X^2 - (i\sqrt{2})^2)(X+\sqrt 2)(X - \sqrt 2)$

$= (X+i\sqrt 2)(X - i\sqrt 2)(X+\sqrt 2)(X - \sqrt 2)$ dans $\Complex[X]$
$= (X^2 + 2)(X+\sqrt 2)(X - \sqrt 2)$ dans $\R[X]$

