---
title: 5.0.PGCD
created: 2022-01-05T14:11:07.254Z
modified: 2022-02-16T12:17:22.960Z
---

# PGCD vim: set ft=tex:

Si &a \equiv a' (b) => a ^^ b = a' ^^ b&

## I) PGCD

### 1) Définition

$a$ étant un entier, on note $D(a)$ l'ensemble des diviseurs de $a$, $D(a) \cap D(b)$ représente l'ensemble des diviseurs commun à $a$ et à $b$

$1 \in D(a) \cap D(b)$, donc $D(a) \cap D(B) \neq \not 0$

Chacun des ensemble $D(a)$ et $D(b)$ est fini (dans le cas où $a$ et $b$ sont non tous deux nuls), donc $D(a) \cap D(b)$ est fini

$D(a) \cap D(b)$ étant fini et non vide, il admet un plus grand élément, appelé le PGCD de $a$ et de $b$

On le note $a \land b$

### 2) Premières propriétés

$D(|a|) = D(a)$

On a alors $D(|a|) \cap D(|b|) = D(a) \cap D(b)$ donc $|a| \land |b| = a \land b$

- $a \land a = |a|$
- $a \land 1 = 1$
- $a \land 0 = |a|$
- Si &a \in \Z, b\in \Z, " et " a|b, " alors " a ^^ b = |a|& 

> preuve: 
>
> Si &d \in D(a)&,
>
> &{:(d"|"a),(a"|"b)} => d|b => d \in D(b)&
>
> Donc $D(a) \subset D(b)$
> $D(a) \cap D(b) = D(a)$, donc le plus grand element de $D(a) \cap D(b)$ est le plus grand element de $D(a)$ qui est $|a|$

## II) Propriété fondamentale de $a\Z + b\Z$

a étant un entier, on note $a\Z$ l'ensemble des multiples de &a&. De façon imédiate $-a\Z=a\Z$

On note $a\Z + b\Z$ l'ensemble des entiers étant somme d'un multiple de a et d'un multiple de b.

$a\Z + b\Z = \{au+bv , u\in \Z, v\in \Z\}$

On a $\boxed{a\Z + b\Z = (a \land b)\Z}$

> Preuve
> On suppose $a \in \N^*, b \in \N^*$
> $a = a\times1 + b\times0$ donc
> $a \in a\Z + b\Z$
> a est positif, donc $a\Z + b\Z$
> est non vide et contient au moins un élément positif.
>
> Donc $a\Z + b\Z$ admet un plus petit élément non null.
> Montrons que $a\Z + b\Z = d\Z$.
>
> Soit $n \in a\Z + b\Z$
> On a alors $n = au + bv, u \in \Z, v \in \Z$
>
> Consideron la division euclidienne de $n$ par $d$: $n = dq + r$, avec $0 \leq r < d$.
>
> On a alors 
> $r = n - dq$.
> $= au + bv -q(a\alpha + b\beta)$
> $= a(u-q\alpha) + b(v-q\beta)$
> Donc $r \in a\Z + b\Z$
> Donc $r \geq d$, si $r \neq 0$.
> Or ici $r < d$, donc $r = 0$
> On a alors $n = qd$, donc $n \in d\Z$.
> Donc on a prouver que $a\Z + b\Z \subset d\Z$.
>
> * soit $n \in d\Z$
> $n = kd, k \in \Z$
> $= k(a\alpha + b\beta)$
> $= (k\alpha)a + (k\beta)b$
>
> Donc $n \in d\Z + b\Z$
>
> Donc on a prouver que $d\Z \subset a\Z + b\Z$, donc finalement, par double inclusion, on a $a\Z + b\Z \subset d\Z$.
>
> Montrons que $d = a \land b$
>
> Posons $p = a \land b$
> On a vu que $a \in a\Z + b\Z$
> donc $a$ est un multiple de $d$, ou encore $d | a$
> De meme on a $d | b$
> Donc, $d \in D(a) \cap D(b)$
> donc $d \leq p$
>
> Par ailleurs:
> &p|a => a = np, n \in \Z&
> &p|b => b = mp, m \in \Z&
> Or $d = \alpha a + \beta b$
> $=\alpha np + \beta mp$
> $=(\alpha n + \beta m)p$
> On a  donc $p | d$
> Or $p > 0$ et $d > 0$
>
> Donc $p \leq d$
> Or on a aussi $p \geq d$, donc $p=d$ donc $d = a \land b$
> Finalement, $a\Z + b\Z = (a \land b)\Z$

<u>Conséquance</u>:

Soit &d in D(a) cap D(b)&

$d | a$ donc $a = kd, k \in \Z$
$d | b$ donc $b = k'd, k' \in \Z$

Soit $p = a \land b$

On sait que $p \in a\Z + b\Z$

Donc $p = ua + bv$  $u \in \Z, v \in \Z$
$= u×kd + v×k'd$
$= (uk + vk')d$
Donc $d|p$

&{:(d"|"a),(d"|"b)} =>& $d|a \land b$

### III) Algorithme d'Euclide

On considère 3 entiers $a, a', b$
Si $a \equiv a'(b)$, alors $a\land b = a' \land b$

Preuve:

$a \equiv a'(b)$, donc $a-a = qb, q\in \Z$

Soit $n \in D(a) \cap D(b)$

&{:(n"|"a),(n"|"b => n"|"qb)} =>& $n|a-qb$ &=>& $n|a'$

Donc $n \in D(a') \cap D(b)$
On a alors: $D(a) \cap D(b) \subset D(a') \cap D(b)$

Montrons l'inculision réciproque:
soit $n \in D(a') \cap D(b)$



&{:(n"|"a'),(n"|"b => n"|"qb)} =>& $n|a'+qb$ &=>& $n|a$

Donc $n \in D(a) \cap D(b)$
On a alors $D(a') \cap D(b) \subset D(a) \cap D(b)$

Finalement, $D(a) \cap D(b) = D(a') \cap D(b)$

On a alors $a \land b = a' \land b$

##### Algorithme des différences

$a-b \equiv a(b)$
Donc $a \land b = a-b \land b$

Execmple d'utilisation

$36 \land 20 = 20 \land (36-20)$
$=20 \land 16$
$=16 \land (20-16)$
$=16 \land 4$

Or $4 | 16$ donc $16 \land 4 = 4$
Donc $36 \land 20 = 4$

##### Algorithme d'Euclide

On considère 2 entiers positifs $a, b$ tels que $a > b$. La division euclidienne de a par b s'écrit:

$a = qb + r$ avec $0 \leq r < b$., donc $a \equiv r(b)$


Donc $a \land b = b \land r$


| Si $a = bq+r$, avec $0 \leq r < b$ alors $a \land b = b \land r$
|----
|

Cette propriété est la base de <u>l'algorithme d'Euclide</u>, donc lequel on effectue des divisions euclidiennes successives.
On crée ainsi une suite d'entiers positifs strictement décroissante, donc on va atteindre la valeur 0, Le PGCD sera le dernier reste non nul trouvé.

Exemple:
on cherche $36 \land 20$
$36 = 1×20 + 16$ donc $36 \land 20 = 20 \land 16$
$20 = 1×16 + 4$ donc $20 \land 16 = 16 \land 4$
$16 = 4×4 + 0$ donc $16 \land 4 = 4 \land 0$

Donc $36 \land 20 = 4$


## IV) Nombres premiers entre eux

### 1) Homogénéité

On considère 3 entiers non nuls a,b et n

On a $\boxed{na \land nb = |n|(a \land b)}$

Preuve: 
> On pose $p = a \land b$ et $p' = na \land nb$
> &p' \in na\Z + nb\Z&, donc
> $p' = una + vnb$, $u \in \Z, v \in \Z$
> $= n(ua+vb)$
> $ua + vb \in a\Z + b\Z$
> $ua + vb \in (a \land b)\Z$
> $ua + vb \in p\Z$
> Donc $ua + vb = kp, k\in \Z$
> Donc $p' = n×kp = k × (np)$
> Donc $np | p'$
> 
> $a \in \Z^*, b \in \Z^*, n \in \Z^*$
> 
> $p = a \land b$ $p' = na \land nb$
> 
> Montrer que $p' | np$
> 
> $p = a \land b$
> $p \in a\Z + b\Z$
> Donc $p = \alpha a + \beta b$, $\alpha \in \Z, \beta \in \Z$
> $np = n(\alpha a + \beta b)$
> $= \alpha × na + \beta×nb$
> Donc $np \in na\Z + nb\Z$
> $np \in (na \land nb)\Z$
> $np \in p'\Z$
> Donc $p'|np$
>
> On en déduit que $|p'| = |np|, p'\in N^*$
> Donc $p' = |n|×|p|$
> $p' = |n|p$
> $na \land nb = |n| × (a \land b)$


### 2) Théoreme de Bézout

&a& et &b& étant 2 entiers, on dit que &a& et &b& sont premier entre eux si leur PGCD est égal à 1

Quand c'est le cas, on a $a \Z  + b\Z = 1\Z = \Z$

En particulier:

$\boxed{a \land b = 1 \iff \exists u \in \Z, \exists v \in \Z, ua+vb = 1}$

Application:

&a, b& et &b& étant 3 entiers,
&{:(n ^^ a = 1),(n ^^ b = 1)} => n ^^ab = 1&

Preuve:

> on applique 2 fois le théoreme de Bézout
> &EE u in ZZ, EE v in ZZ, un + va = 1&
> &EE u' in ZZ, EE v' in ZZ, u'n + v'ab = 1&
> On a alors
> &(un+va)(u'n+v'b)=1×1=1&
> &u u'n^2 + uv'nb + u'van + v v'ab = 1&
> &n(u u'n + uv'b + u'va) + (v v')ab = 1&
> Donc d'apres le théoreme de Bézout, &n ^^ ab = 1&

### 3) Théoreme de Gauss

On considère 3 entiers &a, b& et &n& tels que

>> &{:(n "|" ab),(n ^^  a = 1)} => n |b&

> Preuve
> &n ^^ a = 1& donc &EE u in ZZ, EE v in ZZ&
> &n u + av = 1& (Bézout)
> &n | ab,& donc &EE q in ZZ, ab = nq&
> 
> En multipliant par b l'égalité de Bézout: 
> &n ub + bqv = b&
> &n ub + nqv = b&
> &n(underbrace{ub + qv}_(in ZZ)) = b&
>
> Donc &n | b&

**Conséquence:**
$$\boxed{
\begin{rcases}
  a|n \\
  b|n \\
  a \land b=1
\end{rcases}
\implies ab|n
}$$
> **Preuve:** 
&a|n => n=ka, k in ZZ&
On a alors &{:(b" | "ka),("Or "a^^b=1)}=>b|k& (Gauss)
On a alors &k=k'b, k' in ZZ&
Donc &n = ka = k'ab&
Donc &ab|n&.

## V. Équations Diophantiennes
Il s'agit d'équations de la forme:
&&ax+by=c&&
où &a, b& et &c& sont des entiers et &(x,y)& un couple d'entiers inconnus.

On pose &d = a^^b&
On a &ax + by in aZZ+bZZ&,
donc &ax+by in dZZ&

**1^er^ cas:** si &c !in dZZ&, on n'a pas de solutions.
**2^e^ cas:** si &c in dZZ&, on a FORCÉMENT des solutions, car:

On sait que &dZZ sub aZZ+bZZ&
Donc &c& peut s'écrire sous la forme:
&&c = ax_0 + by_0&&
Cela montre que &(x_0,y_0)& est solution de l'équation.

> Montrons, en utilisant ce couple de solutions, que l'équation admet une infinité de solutions.
>
>L'équation peut s'écrire:
&ax+by=ax_0 + by_0&
On pose &a=a'd& et &b=b'd&
&a^^b=a'd^^b'd&
&d=d(a'^^b')& // Remarque: &abs d = d&
&d/d=(a'^^b')& 
>
>Donc &a'^^b'= 1&
>
>L'équation s'écrit alors:
&a'dx + b'dy = a'dx_0 + b'dy_0&
&a'x + b'y = a'x_0 + b'y_0&
&a'(x-x_0)=b'(y_0-y)&
>
>&{: (a'" | "b'(y_0-y)),(a'^^b'=1) }implies a'" | "y_0-y& (Gauss)
>
>Donc &EEk in ZZ& tel que
&&y_0-y = ka' => y=y_0-ka'&&
En reprenant l'égalité &y_0-y = ka'& dans l'équation &a'(x-x_0) = b'(y_0-y)&
on obtient &a'(x-x_0) = b' xx ka'&
on a alors &x-x_0 = kb'&
donc &x = x_0 + kb'&
>
>**Remarque:** c'est bien le "même" &k& pour &x& et &y&.
Les couples de solutions sont de la forme 
&&(x_0+kb', y_0-ka')&&
>
>**Réciproque:** vérifions si les couples obtenus sont solution.
>
>&a'x+b'y = a'(x_0+kb')+b'(y_0-ka')&
>&a'x+b'y = a'x_0 + ka'b' + b'y_0 - ka'b'&
>&a'x+b'y = a'x_0 + b'y_0&
Or &(x_0, y_0)& est solution de l'équation de l'équation, donc la réciproque est vérifiée.
Les solutions de l'équation sont les couples de la forme &(x_0+kb', y_0-ka')&.


## VI. Remontée de l'algorithme d'Euclide
&a& et &b& étant deux entiers, et &d& leur PGCD, on sait qu'il existe un couple d'entiers &(u, v)& tel que &au + bv = d&.

En déterminant les différentes étapes de l'algorithme d'Euclide, qui a permis d'obtenir &d& à partir de &a& et &b&, on peut déterminer un couple &(u, v)&.

**Exemple:** on cherche &46 ^^ 32&.
  &46 = 1 xx 32 + 14 :. 46 ^^ 32 = 32 ^^ 14&
  &32 = 2 xx 14 + 4 " ":. 32 ^^ 14 = 14 ^^ 4&
  &14 = 3 xx 4 + 2 " ":. 14 ^^ 4 = 4 ^^ 2&
  &4 = 2 xx 2 + 0 :. 4 ^^ 2 = 2 ^^ 0&
  
On part du dernier reste non nul:
&2 = 14 - 3 xx 4&
&2 = 14 - 3 (32- 2 xx 14)&
&2 = 7 xx 14 - 3 xx 32& → on regroupe les 14 et les 32
&2 = 7 xx (46 - 1 xx 32)&
&2 = ubrace(7)_u xx 46 ubrace(- 10)_v xx 32&

On a trouvé un couple &(u, v) = (3, -10)& tel que &46u + 32v = 46 ^^ 32 = 2&.
  
## VII. PPCM (Plus petit commun multiple)

&a& et &b& étant &2& entier, on appelle &PPCM& de &a& et &b& le plus petit commun multiple à &a& et à &b& strictement positif, donc le plus petit élément strictement positif de &aZZ cap bZZ&. Cet ensemble est non vice, puisque &|ab|& lui appartient. On notera &a vv b& le &PPCM& de &a& et &b&

Montrons que
>> &aZZ cap bZZ = (a vv b)ZZ&

> Preuve: soit &n in aZZ cap bZZ&
> &a | n => EE u in ZZ, n=au&
> &b | n => EE b in ZZ, n=bv&
> On a &au = bv&
>
> Posons &d = a ^^ b&
> &a= da'& et &b = db'&
> On &a ^^ b = a'b ^^ b'd&
> &d = d(a' ^^ b')&
> donc &a'^^ b' = 1&
> 
> &au = bv => da'u = db'v&
> &=> a'u = b'v&
> &{: (a'"|"b'v), (a'^^b' = 1) } => a'|v (Gauss)&
> Donc, &v=ka', k in ZZ&
> ON a &a'u = b'v = b'×ka'&,
> donc &u = kb'&
>
> Donc &n = a×u = a'd × kb' = k(da'b')&
> Posons &p = da'b'&, on a montré que &p|n&, donc &n in pZZ&
>
> Par conséquent, &aZZ capbZZ subset pZZ&
> 
> Inclusion réciproque
> si &n in pZZ&, alors
> &n=kp&, &k in ZZ&E
> &n= kda'b'&
> donc &n= (kb')×(da') = kb'×a => n in aZZ&
> &n= (ka')×(db') = ka'×b => n in bZZ&
>
> Donc &n in aZZ cap bZZ&
>
> Finalement, &pZZ sub aZZ sub bZZ,& d'où &aZZ cap bZZ = pZZ&
>
> Donc &a vv b = |p| = |da'b'|&
> donc &d × |p| = d × |da'b'| = |da'×db'| = |a×b|&
>
> Finalement,
>> &(a ^^ b)×(a vv b) = |ab|&




