---
title: 7.0.LogarthimeNeperien
attachments: [Clipboard_2022-02-11-08-57-28.png, Clipboard_2022-02-11-09-00-25.png]
created: 2022-02-08T08:07:29.286Z
modified: 2022-02-11T17:13:41.434Z
---

# F(Log nep)

>> (1) &a in RR, b>0: e^a = b <=> a = ln(b)&
>> (2) &ln(e^a) = a&
>> (3) &ln(b^n) = n ln(b)&
>> (4) &0 < ln(x) <=> 1 < x&
>> (5) &ln(x) < 0 <=> 0 < x < 0&
>> (6) &ln(b) = a <=> b=e^a&

## Definition

### 1) Lien avec la fonction exp

Soit n \in R étudier l'équation (E), d'inconue x, &e^x = m&

- pour m <= 0, (E) n'admet pas de solution car &forall x in R, 0 < e^x&
- Pour m > 0,
    - 1: exp est continue sur R = -oo->+oo
    - 2: exp sitctement crossantent sur RR
    - 3: m in ]lim(-oo) e^x -> lim(+oo) e^x[ = ]0; +oo[

Comme conséuence du théormeme des valeurs intermédieres généraliser à un intervalle non borné, (E) admet une unique solution x, dans RR

Cette solution, x qui dépend de m est applée log nep de m

elle se note &ln(m)&

### 2) fonction logaritbme nep

La fonction ln est définie par 

>> ln: ]0, +oo[ ------> RR
>>     x |---> ln(x)

#### exemple de valeurs particulieress

ln(1) = 0
ln(e) = 1

### 3) conséquance de la définition

#### a) étude

- Soit 0 < a
    lequation e^x = a admet comme solutioon ln(a)
        donc e^ln(a) = a

-Soit b in RR
    lequation e^x = e^b admet comme solution b
        ln(e^b) = b

#### b) Propriétés

Pour a < 0, e^ln(a) = a
Pour b in RR ln(e^b) = b

#### c) Propriété: composée de exp et ln

Pour x in ]0, +oo[  (exp rond ln)(x) = x
Pour x in RR        (ln rond exp)(x) = x


### 4) Théormeme de répciprocité

Soit a in R, 0< a et b in RR

b = ln(a) <=> e^b = a

preuve: (=>) b = ln(a) => e^b = e^ln(a) = a
        (<=) e^b = a => ln(a) = ln(e ^ b) = ln(a) = b


Exemple : PASSED

### 5) Théoeme; sans dérivatoon de ln

ln est stictement crossant sur ]0, +oo[

Preuve: PASSED

## II) Relation fondamentale

### 1) Etude: soit 0 < a et  0 <b

>> ln(a × b) = ln(a) + ln(b)

Preuve: PASSED

### 2) Théoreme

>> ln(a × b) = ln(a) + ln(b)

### 3) Propriétés: conséquance de la relation fondamentale

Soit 0 < a et 0 < b et p un entier

- ln(1/a) = -ln(a)
- ln(a/b) = ln(a)-ln(b)
- ln(sqrt(a)) = 0,5ln(a)
- ln(a^p) = p × ln(a)

Preuve: PASSED

## III) Fonction ln et inégalité et égalités

### 1) études: 
ln est strictement croissante sur ]0, +oo[, ln consereve donc le sens des inégalités et les égalitées

### 2) Propriétés: Soit 0 < a et 0 < b

1) a < b <=> ln(a) < ln(b)
2) a >= b <=> ln(a) >= ln(b)
3) a = b <=> ln(a) = ln(b)

### 3) Signe de ln

#### a) théoreme 

```
x     |  0    1    +oo
------------------
ln(x) | || -  0   +
```



### 4) application suite

La methode indiquée doit être connnue:
Exepmle:
On a rencontrée pour les  suites:
Déterminer le plus petit e,tier n, tel que: 3 × 1,045^n >= 10

Elle consiste ea isolée l'expression qui comporte en exposant n puis a appliquer de part et d'autre de l'égalité ou inégalité ln

&3 × 1,045^n >= 10&
&<=> 1,045^n >= 10/3&
&<=> ln(1,045^n) >= ln(10/3)&
&<=> n × ln(1,045) >= ln(10/3)&
&<=> n >= ln(10/3)/ln(1,045)&  # car 1,054 > 1 donc ln(1,045) est positive

Avec la calculatrice on résout


>> &(1)& &a in RR, b>0: e^a = b <=> a = ln(b)&
>> &(2)& &ln(e^a) = a&
>> &(3)& &ln(b^n) = n ln(b)&
>> &(4)& &0 < ln(x) <=> 1 < x&
>> &(5)& &ln(x) < 0 <=> 0 < x < 0&
>> &(6)& &ln(b) = a <=> b=e^a&
>> &(7)& &0<b; 0<c: ln(bc) = ln(b)+ln(c)&
>> &(8)& &ln(b/c) = ln(b)-ln(c)&

[???]

## Paragraphe 4: étude de la fonction logarithme népérien

### 1) Dérivabilité de la fonciton ln()

#### a) Propriété:

>> La fonction ln est dérivable sur &]0;+oo[&

Indication de preuve: &t(h)&

#### b) Calcul de sa fonction dérivée en lien avec exp

On a montrer que pour &0<x& &e^ln(x)=x&

Donc &(exp circ ln)(x) = x&

- par resultat sur les composées:
  &(1)& &ln& est dérivable sur &]0;+oo[=I&
  &(2)& &exp& est dérivable sur &RR& et pour tout &x in RR&, &(exp)'(x) = exp(x)&
  &(3)& pour tout &x in ]0; +oo[&, &ln(x) in RR&

Par théoreme de dérivabilité des fonctions composées: &exp circ ln& est dérivable sur &I&
ET pour &x in ]0; +oo[& &(exp circ ln)'(x) = (exp)'(ln(x))×(ln)'(x)&

On a &(exp)'(x)= exp(x)&
  donc &(exp)'(ln(x)) = exp(ln(x)) = x&
  Ainsi &(exp circ ln)'(x) = x × (ln)'(x)&

2eme étape: &(exp circ ln)'(x) = 1&

car &(exp circ ln)(x) = x&

On déduit que: &x × (ln)'(x) = 1&
Soit &(ln)'(x) = 1/x&

Théoreme: ln est dérivable sur &]0: +oo[& et pour &0 < x&, &(ln)'(x) = 1/x&


Conséquance: par utilisation de la dérivée cette fois ci, sachant que:
pour x in &]0;+oo[&, &0 < 1/x&, on a donc &0<(ln)'(x)&:
On retrouve le résultat: &ln& est strictement croissant sur &]0;+oo[&

### 2) Contuinité de ln:

Sachant que une fonction dérivable, sur lintervale &]0;+oo[& est continue sur se même interval, on peut déduire, que la fonction ln est continue sur l'interval &]0;+oo[&.
En particulier, on peut appliquer a la fonciton &ln& le théormeme des valeur intermédieres.

### 3) Convexsité de la fonction ln

#### a) étude pour &x in ]0;+oo[&.
&(ln)'(x) = 1/x&

Donc &(ln)"(x) = - 1/x^2&

On déduit que pour &x in ]0;+oo[, (ln)"(x) < 0& car &-1/x^2 <0&.

#### b) Théoreme &ln& est concave sur &]0; +oo[&

Consequance: La courbe represantative  est située  en dessous de chaqune de ces tangante sur l'intervale &]0;+oo[&.

### 4) etude des limites AU bornes de l'ensmble de definition

#### a) Montrons que ...

### 4) étude des limites aux bornes de ]0; +oo[

#### a) &lim(+oo) ln(x) = +oo&

un voisinage de &+oo: ]M, +oo[&, avec &0< M&

On doit pourver que : for all &0 < B&, il exsiste &A, A> 0&, tel que: &x > A => ln(x) > B&

B est un nombre strictement positif donné, if faut trouver A

On transforme: &ln(x) > B <=> e^ln(x) > e^B <=>< > e^B&

Il suffit de choisir &A = e^B&

#### b) &lim(0) ln(x)&

Methode &ln(1/x) = -ln(1/x)&

on étudie &lim(0^+)(-ln(1/x))&, par composée

&{:(lim(0⁺)(1/x)=+oo),(et),(limln(x) = +oo)}&

Donc &lim(0⁺)ln(1/x) = +oo&  donc &lim(0⁺) -ln(1/x) = -oo&

#### c) Propriété

De &lim(0) ln(x) = -oo&, on déduit que la droite d'équation &x=0& est asympotore vecticale à C

TABLEAU des varations:


![](@attachment/Clipboard_2022-02-11-08-57-28.png)

![](@attachment/Clipboard_2022-02-11-09-00-25.png)

## Paragraphe(5): Les limites de référance

### 1) Avec le nomrbre dérivé: &lim(0) ((ln(1+h))/h) =&

#### a) étude:

&lim(0)(1+h) = ln(1) = 0&

&lim(0)(h) = 0&

FI du type &"0/0"&

#### b) méthode:

&t(h) = (f(a+h) - f(a))/a& aapliqué avec &f = ln& \&& &a= 1&

ON sait que lorsque f est dérivable en &a, lim(0)(t(h)) = f'(a)&

on applqieu avec &f=ln, a=1, ln& est dérivable sur &]0+oo[&, en particulier pour a, et &(ln)'(1) = 1/1 = 1&
On a &t(h) = (ln(1+h)-ln(1))/h = ln(1+h)/1&

Ainsi &lim(0) = (ln)'(1) = 1&


2) &lim(+oo)(ln(x))/x = 0⁺& par croissance comparée

PAr qotient FI: "&(+oo)/(+oo)&"

On introduit &f& définie sur &[1;+oo[& par &f(x) = ln(x) -2\sqrt(x)&

pour &1 <= x, f'(x) = 1/x -2×1/(2\sqrt(x)) = 1/x - 1/\sqrt(x)&

>> &f'(x) = (1-\sqrt(x))/x&

On étudie le signe de &f'(x),& pour &1 <= x& 

&1<= x => \sqrt1 <= sqrtx => 1 <= sqrtx => 1-sqrt(x) <= 0 => (1-sqrt(x))/x <= 0 => f'(x) <= 0&

```
x | 1            +oo
---------------------
f'x|         -
--------------------
f(x)| -2     \
```

&f(1) = ln(1) - 2 sqrt1&
&f(1) = 0-2 = -2&

on déduit que pour &x in ]1+oo[&, &f(x) <= 0&

&f(x) <= 0 <=> ln(x)-2sqrtx <= 0 <=> ln(x) <= 2sqrtx => lnx/2 <= 2sqrtx/x = 2/sqrtx&

Bilan pour &1<=x& 

&0<= lnx/x <= 2/sqrtx&

On peut donc appliquer le théoreme du gendarme sachant que la limite est de &2/sqrtx& quand x tend vers &+oo& est &0&


Bila: il rta une unique 

Solution de f(x) = -10

Sur 0+oo

3) lim(0⁺) ln(x) : 0⁻

FI par produit

Par calcul de la imite &g(x) = ln(x)/x&

&g(1/x) = ln(1/x)/(1/x) = -ln(x)/(1/x)& donc &g(1/x) = -xln(x)& on deduit que xln(x) = -g(1/x)

Puis lim(0⁺)g(1/x) = ?

par composée

&x |----> 1/x |------> g(1/x)&

&lim(1/x) = +oo&

Bilan lim g(1/x) = 0⁺

Ainsi &xln(x)=lim(-g(1/x)) = 0⁻&

4) Conséquences: D'autres Croissance comparées

Soit &n in N^*&

&lim(ln(x)/x^n) = 0⁺&

deja prové pour &n=1&

Soit &n >= 2, n in NN&

&ln(x)/x^n = 1/x^(n-1) × ln(x)/x&

Bilan &lim(ln(x)/x^n) = 0&

&lim(x^n × ln(x)) = 0⁻&

## VI) Fonction du type ln()

Exemple &f(x) = ln(2x-5)&

f est la composée de:

x |--u--> 2x -5 |----ln--> ln(2x-5)

f est la composée de u suivie de ln: &f= ln circ u&

On résout &2x -5 > 0 <=> x> 5/2 = 2.5&

Df = ]2.5; +oo[

2 lim aux bornes de Df

lim(2,5)(f(x)) 
lim(2,5)(2x-5) = 0
lim(0)(ln(x)) = -oo

Donc par compopsée: &lim(2,5)(f(x)) = -oo&

...

Donc par compopsée: &lim(+oo)(f(x)) = +oo&

3) étude du sens de variation

&f'(x) =&

&(u circ v)'(x)= v'(u(x))×u'(x)&

On l'applique ...

Puis f'(x) = 1/(2x-5) × 2 = 2/(2x-5)

signe de &f'(x) = 2/2x-5 = (u')/u&

|x | 2.5                 +oo
|---------------------------
|2x-5 ||           +
|f'(x)||           +
|f(x) ||-oo        /     +oo

&ln(2x-5) = m <=> 2x-5 = e^m <=> x= (5+e^m)/(2)& 


### 1) étude

u une fonction définie sur un intervalle I, et strictement positive sur I
On peut alors définir la fonction composée. u suivie de ln, sur l'intervalle I.

Cette fonction est notée ln(u). Elle vérifie pour &x in I, ln(u)(x) = (ln circ u)(x)  = ln(u(x))&

### 2) Propriété
Lorsuqe u est définie et strictememnt positive et dérivable sur I

Alors ln(u) est dérivable sur I, et &(ln(u))'= (u')/(u)&

### 3) Les limites de ln(x)

Pour calucler les limites on applique les limites de réferance de la fonction ln. Ainsi que les limites des fonctions composées


