- vim : ft=tex et : 

# Primitives

For render
```bash
cd markdowntohtml
node ~/markdowntohtml/index.js -i ~/Cours2022Git/notes/Maths/notes/8.0.Primitives.md -o ~/markdowntohtml/output/primitives.html --choosetheme --setinfolder ./exports --toc --render-math --dark
```

## I Généralités

### 1) Définition:

&f& est une fonction définie sur un intervalle &I&

On dit que <span class="box">&F& est une primitive de f sur &I&</span> <span class="green">lorsque:</span> pour tout &x in I&, <span class="box"> &F'(x) = f(x)&</span>

### 2) Exemples:

#### N°1:

Soit &F& et &f& sont 2 fonctions définie sur &]-1; +oo[& par:

&F(x) = (3x^2+4x)/(x+1)& et &f(x) = (3x^2+6x+4)/((x+1)^2)&

##### Question: Vérifiez que &F& est une primitive de &f& sur &I&

On doit vérifier: pour &x in ]-1; +oo[&, &F'(x) = f(x)&

1^er^ étape:

&F'(x) = ?& 
&u(x) = 3^2 + 4x, u'(x) = 6x+4&
&v(x) = , v'(x) = 1&
&F'(x) = (u'(x)v(x)-v'(x)u(x))/(v^2(x)) =  ((6x+4)(x+1)-((3x^2+4x)×1))/((x+1)^2)= (6x^2+6x+4x+4-3x^2-4x)/((x+1)^2)&
&F'(x) = (3x^2+6x+4)/((x+1)^2)&

2^eme^ étape: on a prouvé que F&'(x) = f(x)&

<div class="green">Bilan: F est une primitive de f sur  &]-1; +oo[&</div>

#### N°2:

Soit &f& définie sur &RR& par: &f(x) = 2e^-5&
Déterminez une primitive de f sur &RR&

<div class="green">Méthode: &f(x) = 2×e^x - 5&
primitives de u: &u(x) = e^x&, est &U(x) = e^x&
primitives de v: &v(x) = 5&, est &V(x) = 5x&
</div>

Puis: Si on note &F& une primitive de &f& sur &RR&: &F(x) = 2e^x - 5x&

<u>Vérification:</u>: Pour &x in RR&, &F'(x) = 2×e^x - 5 = f(x)&


### 3) Résultats:

#### a) Propriété:

<div class="boxed red">
&g& est une fonction dérivable sur un <u>intervalle &I&</u>, telle que:

pour tout &x in I&, &g'(x) = 0&

On a alors: il existe &c in RR&, telle que pour tout &x in I, g(x) = c&
</div>


#### b) Théorème:

<div class="boxed red">
Soit &f& une fonction qui admet une primitive &F& sur un intervalle &I&

On a alors: <u>les</u> primitives de &f& sur &I& sont les fonctions du type: &F+k&, &k in RR&
</div>

##### Preuve:

La preuve contient 2 étapes

- Soit G défini sur &I& par: &G(x) = F(x)+k&, &k in RR&
    On montrer que G'(x) = f(x), sur &I&
    En effet pour &x in I, G'(x) = F'(x)+0 = F'(x)&
    On sait que F est primites de &f& sur &I& donc &F'(x) = f(x)&, sur &I&
    Bilan: pour &x in I, G'(x) = f(x)&
- Soit &G& une primitive de &f& sur &I&
    On montre que &G=F+k&, sur &I&, avec &k in RR&
    En effet: pour &x in I&: &(G-F)'(x) = G'(x) - F'(x) = f(x)-f(x) = 0&
    on applique la propriété de a): &G-F& est donc une fonction croissante sur &I&
    Ainsi: il exsiste &x in RR&, four tout &x in I&, &G(x)-F(x) = c&
    Donc:  il exsiste &x in RR&, four tout &x in I&, &G(x)=F(x) + c& CQFD

Application: &f(x) = 2e^x-5&, &I = RR&

Une primitive de f sur &I& est &F&: &F(x) = 2e^x-5x&
Puis toutes les primitives de &f& sur &I& sont les fonctions &G& définie sur &RR& par &G(x) = F(x)+k = 2e^x-5+k& 

#### c) Théorème: Unicité de la primitive avec des conditions initiales

<div class="boxed red">
&f& est une fonction qui admet une primitive &F& sur un intervalle &I&
Soit &x_0 in I& et &y_0 in RR&

On a alors: il existe une unique primitive &G& de &f& sur &I&, telle que &G(x_0)=y_0&
</div>
    
Preuve:

Soit G une primitive de &f& sur &I& d'après le théorème précédent: &G(x) = F(x)+k&, sur &I&, avec &k in RR&

On détermine &k& sachant que &G(x_0) = y_0&, 

On a &G(x) = [F'(x) + k = y_0]& <=> k = y_0 - F(x_0)

Ainsi: il n'y a qu'une seule primitive que vérifie les conditions initiales
