# Les Equations Differentielles

## I) Primitives et equation différentielles

### 1) Exemples:

> Exemple 1:  
> &f& est définie sur &RR&, par &f(x) = e^(2x-1)&  
> Donnez une primitive &F& de &f& sur &I = RR&  
> une primitive de &u'e^u& sur &I& est: &e^u&  
> &f& est presque du type &u'e^u&. On pose &u(x) = 2x -1, u'(x) = 2&  
> &f(x) = 1/2 × 2 × e^(2x - 1)& Puis une primitive de &f& sur &I& est &F&: &F(x) = 1/2 e^(2x-1)&  
> Bilan &forall x in I, F'(x) = f(x) = e^(2x-1)&  
> On dit que &F& est solution de l'équation différentielle &y' = e^(2x-1)& sur &I = RR&.  

> Exemple 2:  
> Résoudre sur &I = RR&, l'équation différentielle &(E): y' = e^(2x-1)&  
> Signification: Il faut déterminer toutes les fonctions définie sur &RR& tel que : &g'(x)=e^(2x-1)&  
> A noter que dans cet exemples les solutions de l'équation différentielles sont les primitives de &f(x) = e^(2x-1)&.  
> Ainsi &g(x) = 1/2 e^(2x-1)& ; &k in RR& 

> Exemple 3:
> Résoudre sur &I = RR&, &(E): y' = 2x-1&
> Une Solution?
> Une solution est fonction définie sur &I&
> Une Tel fonction f vérifie &forall x in RR, f'(x) = 2x-1&
> Comment troue t-on une solution?
> f est donc une primitive de: &x |-> 2x-1& Sur &RR&
> 
> Bilan &{(f(x) = x²-x+k, k in RR),(f " définie sur ", RR):}&

> Exemple 4:
> &{((E'): y' = 3/x + x, I = ]0; +oo[),("Déterminer la solution de "(E')" telle que: ", y(1) = 3/2):}&
> - Une solution de (E') est une fonction &f& définie sur &I& telle que: &forall x in ]0; +oo[, f'(x) = 3/x+x&
> - On cherche une primitive de &u:u(x) = 3/x+x& sur &I&: 
>   - u(x) = 3×(1/x) + x:
>   - u(x) = 3ln(x) + x^2/2:
> - Les solutions de &(E')& sont les fonctions &f& définies sur &I& par : &f(x) = 3ln(x) + x^2/x +k, k in RR&
> On cherche &k&, tel que &f(1) = 3/2&
> &f(1) = 3/2 <=> 3ln(1) + 1/2 + k = 3/2 <=> 1/2 + k = 3 <=> k = 1&
> Bilan: La solution demander est la fonction f définie sur &I&: &f(x) = 3ln(x) + x^2/2 + 1&

### 2) Cas général

#### a) Définitions

&g& est une fonction contraire sur un intervalle &I&

&(E): y' = g& sur &I&

&(E)& est une équation différentielle

Résoudre &(E)& c'est déterminer toutes les fonctions &f&, définie sur &I&, telles que: &forall x in I, f'(x) = g(x)&

#### b) Propriétés

Propriété 1: <div class="red">Les solutions de cette équation différentielle (E) _sont_ les primitives de &g& sur &I& </div>
Propriété 2: <div class="red">Soit &x_0 in I& et &y_0 in RR&  Il existe une seule solution de &(E)& telle que &y(x_0)& = y_0</div>

Preuve: C'est une conséquence de la propriété relative aux primitives: unicité de la primitive avec des conditions initiales.

### II) Résolution &(R): y'=ay+b, I=RR, a != 0 , a in RR, b in RR&

>> &(R): y'=ay+b, I=RR, a != 0 , a in RR, b in RR&

## 1) Définitions: 

Une solution de l'équation différentielle &(E)& est une fonction &f&, définie sur &I& est &RR& telle que: &forall x in I&, &f'(x) = axf(x) + b&

En général &I=RR&, sinon on le précisera.  
Résoudre &(E)& c'est trouver toutes les fonctions &f&

L'équation &(E): y'=ay+b& est une équation différentielle du premier ordre, linéaire et à coefficients constants.

L'équation &(E_0): y'=au&, &I = RR& est appelée parfois équation associée a &(E)& sans second membre.

Exemple:

&y'= 2y - 3& ; on a :&a = 2& et &b=-3& 

Une solution de &(E)& est une fonction &f& définie sur &I& tel que:

&forall x in I, f'(x) = 2f(x)-3&

En particulier une telle fonction est dérivable sur &I&
ET
L'équation sans 2nd membre associé à &(E)& est &(E_0): y' = 2y&

## ...

&(1)& On cherche une fonction constante solution de &(E)&
&(2)& On résout l'équation différentielle &(E_0)& associée à &(E)&, selon la méthode dite méthode de variation de la constante.
&(3)& On montre  que l'ensemble des solutions de (E) s'obtiennent en ajoutant la fonction constante obtenue en &(1)& à la solution générale de l'équation sans 2nd membre

### 3) Résolution de &(E)& 
#### a) On cherche une fonction constante solution de &(E)& Soit &f, f(x) = k, k in RR&
&f& est solution de &(E)& 

Pour tout &x in RR&, &f'(x) = 0&

Donc &f& est solution de &(E)&
<=> pour tout &x in RR, 0 = ak+b&
<=>           &k = -b/a&

Bilan: La fonction constante solution de &(E)&: &f, f(x)=-b/a&

#### b) On résoult &(E_0)& : &y'=ax&

(1) vérifier qu la fonction &f& définie sur &RR& par &f(x) = Ce^(ax)&, &c in RR& est la solution

&f est solution de (E_0)&
<=> pour tout &x in RR&, &f'(x) = axf(x)&

Puis pour &x in RR&, &f'(x) = axf(x)&
Puis pour &x in RR&, &f'(x) = C times ae^(ax) = Cae^(ax)&

Ainsi pour &x in RR&, &f'(x) = a(Ce^(ax)) = af(x)&

Bilan f est solution de (E_0)

(2) méthode de la variation de la constante
Soit &f& une solution de &(E_0)&

Puis soit &g& la fonction définie sur &I=RR&, par <div class="box">&g(x) = f(x)e^(-ax)&</div>

Pour &x in RR, g'(x) = u'(x)v(x) + u(x)v'(x)&

Soit &g'(x) = f'(x)e^(-ax) + f(x)(-ae^(-ax))&

Soit &g'(x)= f'(x)e^(-ax) - af(x)e^ (-ax)&

Or par hypothese &f& est solution de &(E_0)&: on a fonc pout tout&x in RR, f'(x) = af(x)&

Ainsipour &x in RR&; &g'(x)= af(x)e^(-ax) - af(x)e^(-ax) = 0&

Bilan: sur &I= RR, g' = 0&: la fonction nulle

On déduit que &g& est une fonction constante sut &I = RR& 
DOnc il exsiste &C in RR, forall x in RR, g'(x) = C&
DOnc il exsiste &C in RR, forall x in RR, f(x)e^(-ax) = C&
DOnc il exsiste &C in RR, forall x in RR, f(x) = Ce^(ax)&

Bilan: les solutions de &(E_0): y' = ay& sont exactement les fonction &f&, définies sur &RR& par: &f(x) = Ce^(ax), C in RR&

#### c) résolution de &(E)& en utilisant &a)& et &b)&

On pose dans le suite : &u& fonction definie sur &I=RR& par &u(x) = -b/a&

d'après &a)& pour tout &x in RR&, &u'(x) = au(x) + b&

&f& est solution de &(E)&

<=> pour tout &x in RR, f'(x) = af(x) + b&
<=> pour tout &x in RR, f'(x) = af(x) +u'(x) -au(x)&
<=> pour tout &x in RR, f'(x) - u'(x) = af(x) -au(x)&
<=> pour tout &x in RR, (f-u)'(x) = a(f(x) -u(x))&
<=> &f-u& est solution de &(E_0)&: &y' = ay&

<=> il exsiste &C in RR&, pour tout &x in RR&, &f(x) - u(x) = Ce^(ax)&

Bilan: &f& est solution de &(E): y'=ay+b&  SSI, &f-u& est une solution de &(E_0) : y' = ay&

### 4) Théoreme:

Soit l'equation differentielle &(E): y' = ay+b& et l'équation différentelle sans 2^nd^ membre associé à &(E)&: notée &(E_0) : y' = ay&

Les solutions de l'{qution differentelle &(E) : y' = ay + b& sont les fonctions &f& définie sur &RR&: 

pour &x in RR: f(x) = Ce^(ax) -b/a ; C in RR&  
A retenir: solution génerale de &(E)& 

### 5) Propri{t{; Soit &(E): y' = ay + b&. Soit &x_0 in RR& et &y_0 in RR&  
Il exsiste une unique solution de &(E)&, telle que &y(x_0) = y_0&

Preuve: on applique le theoreme precedant

Une solution de E s'ecrit pour tout x in RR, f(x) = Ce^(ax) -b/a

Il faut determinter &C&, tel que &f(x_0) = y_0&
Or &f(x_0) = Ce^(ax) -b/a&
f(x_0) = y_0&
<=> &Ce^(ax)-b/a = y_0&
<=> &Ce^(ax)= y_0+b/a&
<=> &C= (y_0+b/a)/(e^(ax)) = (y_0 + b/a)e^(-ax)&

Bilan, une seule valeur pour &C& donc une seule solution de &(E)& telle que &y(x_0) = y_0&

* f et solution de &(E): y = ay + b& SSI, f est telle que &f(x) = Ce^(ax) -b/a, C in RR&
* Unicité de &f& telle que &f(x_0)=y_0&


N1:   &3y' + 5y = -2&

Methode 
on transforme l'equation differentielle pour isoler &y'&
&3y' + 5y = -2& <=> &3y' = -5y - 2& <=> y' = (-5y - 2)/3 <=> y' = -5/3y - 2/3

on reconait une equation differentielle type: &y' = ay + b& avec &a = -5/3, b= - 2/3&

On applique le théoreme:
les soltution de &y' = -5/3y-2/3& sont les fonction &f& d{finies sur &RR& par:

pour &x in RR, f(x) = Ce^(ax) - b/a&, avec &a = -5/3, b= - 2/3&

Soit pour &x in RR&   &Ce^((-5/3)x) - (-2/3)/(-5/3) = Ce^((-5/3)x) - 2/5& ; &C in RR&


CCL:les solution de &(E)& sont les fonction &f& d{finie sur &RR& par &f(x)  = Ce^((-5/3)x) - 2/5&

Exemples:

N1: Resoudre dans &I = RR& l'équation differentielle:

&(E): 3y' + 5y = -2&

Determiner la soulution de &(E)& telle que &y(0) = 1&

Soit &f, f(x) =  Ce^((-5/3)x) - 2/5; C in RR&

On a: &f(0) = Ce^ (-5/3 times 0) - 2/5 = C- 2/5&

Puis &f(0) = 1& <=> &C - 2/5 = 1 <=> C = 7/5&

CCL: &f(x) = 7/5 e^(-5/3)x - 2/5&

N2: Determiner la solution de &(E): y' = -0,5y+1&

Cette equaion est du type: y'=ay+b, avec a = -0.5 et b = 1

Par th{oement les oltions de (E) sont les fonction f definie sur RR:

Pour x in RR; f(x) = Ce^(ax) -b/a = C^e(-0.5x) + 2, C in RR

Etape 2:
On determine a constante c telle que f(0)=4

On a: &f(0) = Ce^(-0,5 times 0) + 2 = C + 2&

Puis f(0) = 4 <=> C = 2

CCL: f(x) = 2e^(-0.5x) + 2

Plan de W=travail

>> Transformer &(E)& 
>> reconnait-on: &y'=ay+b&
>> Recherche d'une solution particuliére de &(E)&
>> &g&, telle que: &g(x) = ax + b&
>> Resoudre &(E_0) : y'=2y&
>> Montrer que &f& est solution de &(E) <=> f-g& est solution de &(E_0)&



D'autres equation differentioelle que qui remmene a y' = ay+b





----

Jeudi: Faire etude de la fonction:

&(E): y' - 2y = 1 - 6x; I = RR&
	- &(E) <=> y' = (1-6x) + 2y = 2y + (1 - 6x)&
	- &a = 2& et &b = 1-6x&, &b& dépend de &x&: NON
	- Soit &g& sonlution de &(E) : g(x) = ax + b&
	- &g& est solution de &(E)& SSI pour tout &x in RR, g'(x) = 2g(x) + 1-6x& 
	- ......................... SSI .................., &a = 2(ax+b) + 1-6x&
	- ......................... SSI .................., &a = 2ax+2b + 1-6x&
	- ......................... SSI .................., &a = (2a - 6)x+2b + 1&
	- SSI &{(0 = 2a - 6),(a = 2b + 1):}& Par identification de 2 polynome
	- SSI &{(a = 3),(b = 1):}& Par identification de 2 polynome

bilan: une solution particulière de &(E)& est &g&: &g(x) = 3x + 1&

Les solutions de &E_0 : y' = 2y& Sont les fonctions &f& définie par &RR& par:
&f(x) = Ce^(2x)&, &C in RR&

Pour la dernière questuiin: Les questions precedentes, &g& vérifie: pour tout &x in RR, g'(x) - 2g(x) = 1-6x&

Puis &f& est solution de &(E)&
&<=> forall x in RR; f'(x) - 2f(x) = 1-6x&
&<=> forall x in RR; f'(x) - 2f(x) = g'(x) - 2g(x)&
&<=> forall x in RR; f'(x) - 2f(x) - g'(x) - 2 g(x) = 0&
&<=> forall x in RR; (f-g)'(x) - 2(f(x)-g(x)) = 0&
&<=> forall x in RR; (f-g)'(x) - 2(f-g)(x) = 0&
&<=> f-g est solution de (E_0) y' - 2y = 0&
&<=> il exsiste C in RR, forall x in RR, f(x)-g(x) = Ce^(2x)&
&<=> il exsiste C in RR, forall x in RR, f(x) = Ce^(2x) + g(x)&

&f(x) = Ce^(2x) + 3x + 1&





